\documentclass[11pt,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{ae,aecompl}
\usepackage{pslatex}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{ae}
\usepackage{subfig}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{setspace}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}

% Gráficos
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.3}
\usepgfplotslibrary{groupplots}

\usepackage{fmtcount} % displaying latex counters

%\usepackage[compact]{titlesec}
%\titlespacing{\section}{0pt}{*0}{*0}
%\titlespacing{\subsection}{0pt}{*0}{*0}
%\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{*0}{*0}

\geometry{ 
  letterpaper,	% Formato do papel
  tmargin=25mm,	% Margem superior
  bmargin=5mm,	% Margem inferior
  lmargin=20mm,	% Margem esquerda
  rmargin=20mm,	% Margem direita
  footskip=5mm	% Espaço entre o rodapé e o fim do texto
}
\include{abaco} 
\renewcommand{\thetable}{\Roman{table}}
\newcommand{\x} {$\bullet$}


\begin{document}
% CAPA
  \thispagestyle{empty}
  
  \begin{minipage}[h]{0.10\linewidth}
    \ABACO{1}{9}{6}{9}{0.5} 
  \end{minipage}
  \begin{minipage}[h!]{0.7\linewidth}
    \vspace*{\fill}
    \centering
    {\large \textbf{UNIVERSIDADE~ESTADUAL~DE~CAMPINAS}}\\ 
    {\large INSTITUTO~DE~COMPUTAÇÃO}                   
    \vspace*{\fill} 
  \end{minipage}
    \\\vspace{0.5cm}
  
  \begin{center} 
    \rule{11.0cm}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{-2.0pt}
    \rule{11.0cm}{1.6pt} \vspace*{1.0pt}\\
      {\Large \textsc{Relatório do projeto de MC548}}\\
	\vspace*{-\baselineskip}\vspace{4.2pt} \rule{11.0cm}{0.4pt}
	\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} \rule{11.0cm}{1.6pt}\\
    {\textsl{}}
    \\\vspace{1cm}
    \begin{tabular}{ll}
   \textbf{Aluno}:   Murilo~Fossa~Vicentini &
      \textbf{RA}:          082335 \\ 
      \textbf{Aluno}:        Tiago~Chedraoui~Silva & 
      \textbf{RA}:        082941 \\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \vspace{0.5cm}

  % Sumário
  \tableofcontents

\vspace{2mm}
\newpage

\section{Integrantes}
   \begin{tabular}{rl}
      \textbf{Aluno}:   Murilo~Fossa~Vicentini &
      \textbf{RA}:          082335 \\ 
      \textbf{Aluno}:        Tiago~Chedraoui~Silva & 
      \textbf{RA}:        082941 \\
    \end{tabular}


% ******************************************************
% Parte 1
% ******************************************************
 
\section{Parte 1}

\subsection{{[}nd30{]}}
\subsubsection*{Variáveis usadas no modelo}
\begin{itemize}
\item Para cada aresta $(i,j) \in A$ , criou-se
a variável binária $y_{ij}$ que assume valor $y_{ij}=1$ se e somente se a aresta (i,j)
pertence ao caminho mínimo.
\end{itemize}

\subsubsection*{Retrições do modelo}
\begin{itemize}

\item Todo vértice diferente do inicial e do final deve conter ou
  nenhuma aresta entrando e saindo ou uma entrando e saindo.
\begin{equation*}
  \sum_{i \in V}^{m}y_{ik}=\sum_{j \in V}^{m}y_{kj},\quad \forall k \in V,
  \forall (i,k) e (k,j) \in A 
\end{equation*}

\item Peso total do caminho não deve exceder K
\begin{equation*}
\sum_{{i,j} \in A}w_{i,j}y_{i,j} \leq K
\end{equation*}

\item Deve existir uma aresta que sai de s
\begin{equation*}
\sum_{j \in V}y_{s,j} = 1 
\end{equation*}

\item Deve existir uma aresta que chega em t
\begin{equation*}
\sum_{j \in V}y_{j,t} = 1 
\end{equation*}

\end{itemize}


\subsubsection*{Função objetivo}
Objetivo: minimizar o custo do caminho 
\begin{equation}
min\sum_{{i,j} \in A}c_{i,j}y_{i,j}
\end{equation}

\subsection{{[}mn27{]}}

\subsubsection*{Variáveis usadas no modelo}
\begin{itemize}
\item Para cada vértice $u \in V$ e para cada cor $k \in \{1,2,...,m\}$, criou-se
a variável binária $x_{uk}$ que assume valor $x_{uk}=1$ se e somente se o vertíce $u$ foi
colorido com a cor $k$.

\item Criou-se uma variável binária $y_k$ para toda cor $k \in
  \{1,2,...,m\}$. $y_k=1$ se e somente se pelo menos um vértice recebeu essa cor.
\end{itemize}

\subsubsection*{Retrições do modelo}
\begin{itemize}

\item Todo vértice deve receber exatamente uma cor
\begin{equation*}
  \sum_{k=1}^{m}x_{uk}=1,\quad \forall u \in V
\end{equation*}

\item Se um vértice recebe a cor k, esta deve ser usada
\begin{equation*}
  x_{uk} \leq y_k, \quad\forall u \in V, k \in \{1 ... m\}
\end{equation*}

\item Os Vértices vizinhos não podem ter a mesma cor
\begin{equation*}
  x_{uk} + x_{vk} \leq 1, \quad\forall (u,v) \in E, k \in \{1 ... m\}
\end{equation*}
 
\end{itemize}


\subsubsection*{Função objetivo}
Objetivo: minimizar o número de cores usadas:
\begin{equation}
min\sum_{k=1}^{m}y_k
\end{equation}


\subsection{{[}ss2{]}}
\subsubsection*{Variáveis usadas no modelo}
\begin{itemize}
\item Criou-se uma variável binária $x_{ij}$ para toda tarefa $i, j
  \in T$ que recebe valor $x_{ij}=1$ se e somente se a
tarefa $i$ precede $j$.

\item Para cada tarefa $i \in T$ criou-se uma variável binária $y_{i}$
  que recebe valor $y_{i}=1$ se e somente se a tarefa i não cumprio o deadline.
\end{itemize}

\subsubsection*{Retrições do modelo}
\begin{itemize}

\item Todo par de tarefas $(i,j)$ deve ter uma precedência, em que se $i$
  precede $j$, $j$ não pode preceder $i$. 
\begin{equation*}
  x_{ji}+x_{ij}=1, \quad\forall i,j \in T
\end{equation*}

\item Todo par de tarefas $(i,j)$ deve ter uma transitividade de precedência, em que se $i$
  precede $j$, e $j$ precede $k$, $i$ precede $k$. Se $x_{ij}=1$ e
  $x_{jk}=1$, então $x_{ik}=1$.
\begin{equation*}
  x_{ij}+x_{jk}-1 \leq x_{i,k}, \quad \forall i,j,k \in T
\end{equation*}


\item Para cada par de tarefas $(i,j)$ em S, a tarefa $i$,
  obrigatoriamente tem que preceder $j$. 
\begin{equation*}
  x_{ij} = 1,\quad \forall (i,j) \in S
\end{equation*}

\item Se uma $j$ tarefa é precedida por outras n tarefas, o tempo de
  término da tarefa $j$ deve ser no mínimo o tempo de execução de todas
  as tarefas predecessoras, mais o seu tempo para ser executada. Se
  for esse término for menor que o deadline, $y_{j}=0$, senão $y_{j}=1$ 
\begin{equation*}
 \sum_{i \in T, i \neq j} x_{ij}*t_{i} \leq d_{j}-t_{j}+ M*y_{j}\quad \forall j \in T
\end{equation*}
 
Em que M é um número grande e para calculá-lo somou-se todos os tempos
das tarefas mais um. 
\begin{equation*}
 M = \sum_{i \in T} (t_{i}) +1
\end{equation*}
 
\end{itemize}

\subsubsection*{Função objetivo}
Objetivo: minimizar o número de tarefas que terminem fora do prazo:
\begin{equation}
min\sum_{i=1}^{n}y_i
\end{equation}

\subsection{{[}ss15{]}}
\subsubsection*{Variáveis usadas no modelo}
\begin{itemize}
\item Criou-se uma variável binária $x_{i,j,k}$ para toda tarefa $k \in T$ de todo projeto $i, j  \in J$ que recebe valor $x_{i,j,k}=1$ se e somente se a tarefa $k$ do projeto $i$ precede a tarefa $k$ do projeto $j$.

\item Para cada projeto $j \in J$ e cada tarefa $i \in T$ criou-se uma variável inteira $begin_{j,i}$
  que recebe valor o valor de início da tarefa $i$ do projeto $j$.

\item Criou-se uma varível inteira $fim$ que recebe o tempo de término
  do último projeto.

\end{itemize}

\subsubsection*{Retrições do modelo}
\begin{itemize}
\item Toda tarefa dos pares de projetos $(i,j)$ deve ter uma precedência, em que se $i$
  precede $j$, $j$ não pode preceder $i$. 
\begin{equation*}
  x_{j,i,k}+x_{i,j,k}=1, \quad \forall i,j \in J
\end{equation*}

\item Toda tarefa $i \in T$ do projeto  $j \in J$ tem um tempo mínimo de início que é equivalente ao tempo de início da tarefa que a antecede $i -1$ mais o tempo da execução da tarefa predecessora $ t_{j,i-1}$ para o mesmo projeto. 
\begin{equation*}
  begin_{j,i} \geq begin_{j,i-1}+ t_{j,i-1}, \quad\forall i \in T, \forall j \in J
\end{equation*}

\item Se um projeto $j$ precede um projeto $i$ o tempo de término da
  tarefa $k$ do projeto $i$ deve ser maior que o tempo de término da
  tarefa $z$ do projeto $j$ mais o seu tempo de execução.
 
\begin{equation*}
  begin_{j,i} + t_{j,i} \leq begin_{k,i}+(1-x_{j,k,i})*M,\quad \forall i \in T, \forall j,k \in J  : k!=j 
\end{equation*}


Em que M é um número grande e para calculá-lo somou-se todos os tempos
das tarefas de todos os projetos. 

\item A tarefa $k$ do projeto $j$ precede a tarefa $z$ do mesmo
  projeto, logo o tempo de término da
  tarefa $z$ deve ser maior que o tempo de término da
  tarefa $k$ mais o seu tempo de execução.
 
\begin{equation*}
  begin_{k,i} + t_{k,i} \leq begin_{j,i}+x_{j,k,i}*M,\quad \forall i \in T , \forall j,k \in J : k!=j 
\end{equation*}

Em que M é um número grande e para calculá-lo somou-se todos os tempos
das tarefas de todos os projetos. 


\begin{equation*}
 M = \sum_{j \in J,i \in T} (t_{j,i}) 
\end{equation*}

\item O tempo total da execução dos projetos deve ser igual ao tempo
  do último terminar.
 
\begin{equation*}
 fim \geq begin_{j,m}+ t_{j,m},\quad \forall j \in J
\end{equation*}
Em que $m$ é o tempo em que a última tarefa do projeto é executada
(tarefa no último processador).
\end{itemize}


\subsubsection*{Função objetivo}
Objetivo: minimizar o tempo de término de todos os projetos:
\begin{equation}
\min fim
\end{equation}


\subsection{{[}mn22{]}}
\subsubsection*{Variáveis usadas no modelo}
\begin{itemize}
\item Para cada máquina $m \in V$ e para cada sala $r \in
  \{1,2,...,|V|\}$, criou-sea variável binária $x_{mr}$ que assume valor
  $x_{mr}=1$ se e somente se  a máquina $m$
  foi colocada na sala $r$.


\item Para cada peça $p \in U$ e para cada sala $r \in
  \{1,2,...,|U|\}$, criou-sea variável binária $y_{pr}$ que assume valor
  $y_{pr}=1$ se e somente se a peça $p$  foi colocada na sala $r$.

\item Criou-se uma variável binária $rdiff_{mp}$ para
  cada aresta da méquina $(m,p) \in  E$ para a qual
  $rdiff_{mp}=1$ se e somente se a máquina e a peça especificada pela aresta estão em salas diferentes.

\end{itemize}

\subsubsection*{Retrições do modelo}
\begin{itemize}
\item Toda máquina deve estar em uma única sala
\begin{equation*}
  \sum_{r \in  \{1,2,...,|V|\}}x_{mr}=1,\quad \forall m \in V
\end{equation*}

\item Toda peça deve estar em uma única sala
\begin{equation*}
  \sum_{r \in  \{1,2,...,|V|\}}y_{pr}=1, \quad\forall p \in U
\end{equation*}

\item Número de máquinas por sala não deve exceder limite K
\begin{equation*}
  \sum_{m \in V }x_{mr}\leq K,\quad \forall r \in \{1,2,...,|V|\}
\end{equation*}

\item Se uma máquina estiver em sala diferente de sua peça, $rdiff=1$
\begin{equation*}
  rdiff_{mp}\geq x_{mr}-y_{pr},\quad \forall r \in \{1,2,...,|V|\}, \forall (p,m) \in E
\end{equation*}

\end{itemize}

\subsubsection*{Função objetivo}
Objetivo: minimizar a soma do custo de transporte de uma peça $p$ para
a mesma sala da máquina $m$:
\begin{equation}
min\sum_{(i,j) \in E}c_{i,j}*rdiff_{i,j}
\end{equation}


% ******************************************************
% Parte 1 resultados
% ******************************************************

\subsection{Resultados}


% reset the counter to the first footnote's value
\addtocounter{footnote}{1}

\begin{table}[h!]
\begin{centering}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
ID exercício & 1 & 2 & 3\tabularnewline
\hline 
\hline 
{[}nd30{]}  & 3 & 13  & 21 \tabularnewline
\hline 
 {[}mn27{]} & 3 & 7 & 13 \tabularnewline
\hline 
 {[}ss2{]} & 1 & 6  & 17 \tabularnewline
\hline 
{[}ss15{]} & 8 & 165  & 245$^{\decimal{footnote}}$\addtocounter{footnote}{1}  \tabularnewline
\hline 
 {[}mn22{]} & 1 & 4131  & 1 \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{centering}
\caption{Resultados da parte 1}
\end{table}

%\newpage
\addtocounter{footnote}{-1} 
\footnotetext{ Utilizando a abordagem apresentada na seção do
  problema, e utilizando-a durante 8 horas em um servidor do
laboratório de redes da Unicamp encontrou-se o resultado não ótimo
257. Contudo, se considerarmos somente a ordem dos projetos a solução é
encontrada em questão de segundos e o resultado é melhor, 245, porém
talvez não seja o ótimo. Como
sabe-se que esse resultado é um resultado para a abordagem 
da seção do problema (seção 2.4) esse resultado foi considerado o melhor que encontramos.}
% ******************************************************
% Parte 2
% ******************************************************
\section{Parte 2}

Na segunda parte desenvolveu-se uma heurística gulosa, no qual
ordenava-se os shards em relação ao ganho do shard com o mínimo de
custo entre o satélite vertical e o horizontal.
A partir disso pegava-se os shards até que não fossem mais possível.
Posteriormente, desenvolveu-se uma busca local a partir da solução
gulosa.

Na busca local retirava-se um shard da solução ótima e tentava colocar
outros candidatos no lugar.

Isso era feito para todos os shards da solução ótima, se o resultado
fosse melhorado ele era salvo. Feito isso uma vez, isso é repetido até
que o tempo limite seja atingido.

A remoção de um shard da solução ótima é realizada do que possuir
menor relação custo/benefício para a melhor, ou seja, se um shard
ocupa mais espaço e possibilita um menor ganho.

A lista de candidatos (LRC) foi limitada a 11 candidatos, estes
constituídos dos 10 que possuem melhores relação custo/benefício e o 
último sendo o próprio shard removido da solução ótima.
Isso implica que pelo menos um shard será escolhido.

A escolha dos candidatos foi novamente feito através de uma busca
gulosa. Percorre-se a lista lrc e tenta inserir cada um.

A idéia inicial do algoritmo guloso era dar uma solução boa em tempo
curto e a busca local seria justamente inserir uma variabilidade no algoritmo.

\subsection{Resultados}

Colocamos dois resultados o primeiro para a solução gulosa e o segundo
aplicando a busca local sobre a solução gulosa encontrada.

% reset the counter to the first footnote's value
\addtocounter{footnote}{1}

\begin{table}[h!]
\begin{centering}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & Melhor solução encontrada & Parâmetro Tempo  \tabularnewline
\hline 
\hline 
small-0 & 8882 & 5s \tabularnewline %8882
\hline 
small-1 & 56435 & 5s  \tabularnewline %56435
\hline 
small-2 & 29430 & 5s \tabularnewline %29430
\hline 
small-3 & 14848 & 5s \tabularnewline %14848
\hline 
small-4 & 31403 & 5s \tabularnewline %31403
\hline 
medium-0 & 3354366 & 5s \tabularnewline %3354366
\hline 
medium-1 & 1334090 & 5s \tabularnewline %1334090
\hline 
medium-2 & 3590494 & 5s \tabularnewline %3590494
\hline 
medium-3 & 1927658 & 5s \tabularnewline %1927658
\hline 
medium-4 & 3696487 & 5s \tabularnewline %3696487
\hline 
medium-5 & 2350322 & 5s \tabularnewline %2350322
\hline 
medium-6 & 743412 & 5s \tabularnewline %743412
\hline 
medium-7 & 1157211 & 5s \tabularnewline %1157211
\hline 
big-0 & 10148418 & 5s \tabularnewline %10148418
\hline 
big-1 & 19194050 & 5s \tabularnewline %19194050
\hline 

\end{tabular}
\par\end{centering}
\caption{Resultados da parte 2 - Somente parte gulosa}
\end{table}


\begin{table}[h!]
\begin{centering}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & Melhor solução encontrada & Parâmetro Tempo  \tabularnewline
\hline 
\hline 
small-0 & 9937 & 2 min  \tabularnewline %max 13666
\hline 
small-1 & 58763 & 2 min  \tabularnewline %max 76022
\hline 
small-2 & 33013 & 2 min  \tabularnewline %max 39212
\hline 
small-3 & 17449 & 2 min  \tabularnewline %max 21307
\hline 
small-4 & 33029 & 2 min  \tabularnewline %max 49391
\hline 
medium-0 &  3484321 & 2 min  \tabularnewline %max 4718409
\hline 
medium-1 & 1394863 & 2 min  \tabularnewline %max 1845683
\hline 
medium-2 & 3756501 & 2 min  \tabularnewline %max 5002484
\hline 
medium-3 & 2001891 & 2 min  \tabularnewline %max 2804919
\hline 
medium-4 & 3858310 & 2 min  \tabularnewline %max  5021152
\hline 
medium-5 & 2454255 & 2 min  \tabularnewline %max 3194956
\hline 
medium-6 & 779016 & 2 min  \tabularnewline %max 1139797
\hline 
medium-7 & 1203455 & 2 min  \tabularnewline %max 1690257
\hline 
big-0 & 10538294 & 2 min  \tabularnewline %max 14510868
\hline 
big-1 & 19714711 & 2 min  \tabularnewline %max 25453577 
\hline 

\end{tabular}
\par\end{centering}
\caption{Resultados da parte 2 - parte gulosa e busca local}
\end{table}


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	x tick label style={
		/pgf/number format/1000 sep=},
	ylabel= Valor da função objetivo,
	enlargelimits=0.15,
        height=8cm,
        width=16cm,
	bar width=7pt,
        xlabel=iterações
 %       xtick ={131, 133, 134, 135, 138, 139,142,144,145,275,277,278,391},
 %       xticklabels ={131, 133, 134, 135, 138,139,142,144,145,275,277,278,391},
        ]

    \addplot  table[x=it,y=ganho] {big.dat};
\legend{Big-0}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Melhora com busca local - Ganho fotografando shards }
\end{figure}


\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
	x tick label style={
		/pgf/number format/1000 sep=},
	ylabel= Valor da função objetivo,
	enlargelimits=0.15,
        height=8cm,
        width=16cm,
	bar width=7pt,
        xlabel=iterações
 %       xtick ={131, 133, 134, 135, 138, 139,142,144,145,275,277,278,391},
 %       xticklabels ={131, 133, 134, 135, 138,139,142,144,145,275,277,278,391},
        ]

    \addplot  table[x=it,y=ganho] {small.dat};
\legend{Small-0}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Melhora com busca local - Ganho fotografando shards }
\end{figure}


% ******************************************************
% REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% ******************************************************
% \section{Referências}
%\bibliographystyle{plain}
%\begin{small}
%  \bibliography{referencias}
%\end{small}

\end{document}
